\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{pscyr}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage[perpage,symbol]{footmisc}
\usepackage{fancyhdr}


\include{commands}

\begin{document}
\include{title}
\begin{abstract}
В реферате описывается процесс разработки проблемно"=ориентированного автоматного языка программирования в среде \MPS{}. Рассмотрены вопросы описания абстрактного и конкретного синтаксиса языка, его системы типов, генерации целевого кода. Приведен обзор существующих языков поддерживающих автоматное программирование.
\end{abstract}

\tableofcontents

\include{actual}
\include{existingProblems}
\include{mpsStructure}
\include{javaPlatform}
\include{execution}

\TBD Язык smodelLanguage — расширение baseLanguage для манипулирования моделями
\TBD Язык collectionLanguage — функциональное расширение baseLanguage для работы с коллекциями
\TBD Язык quotation — расширение baseLanguage для создания фрагментов АСТ-дерева.

\include{existingSMLangs}

\section{Язык \term{jetbrains.mps.baseLanguage.stateMachine}}
\include{features}
\include{structure}

\TBD Модель редакторов — конкретный синтаксис
\TBD Модель ограничений — несинтаксические ограничения на модель
\TBD Модели генераторов — операционная семантика языка
\TBD Модель системы типов — система типов языка и другие элементы неоперационной семантики
\TBD Модель поведения — вспомогательные методы для работы с метамоделью
\TBD Модель расширений — специфические для языка расширения среды MPS

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{dmitriev}
Dmitriev~S. Language oriented programming: The next programming paradigm. JetBrains, 2004.

\bibitem{brooks}
Frederick~P. Brooks.
\newblock {\em The Mythical Man-Month}.
\newblock Addison Wesley, Reading, Mass., 1975.

\bibitem{gost12207-99}
ГОСТ Р ИСО/МЭК 12207-99. Информационная технология. Процессы жизненного цикла программных средств

\bibitem{evolutionModel}
Васютович~В., Самотохин~С., Никифоров~Г.
Регламентация жизненного цикла программных средств.
--- Открытые ситемы, Директор ИС, \#07--08/2000.

\bibitem{fowler01}
M. Fowler. Language Workbenches: The Killer-App for Domain Specific Languages? --- 2005.

\bibitem{redDragon}
Aho, A.~V., Hopcroft, J.~E., and Ullman, J.~D. (1974).
\newblock {\em The Design and Analysis of Computer Algorithms}.
\newblock Addision-Wesley, Reading, MA.

\bibitem{hanter}
Хантер~Р. Основные концепции компиляторов. М.: Вильямс, 2002. 256~с.

\bibitem{intellijIDEA}
Давыдов~С., Ефимов~А. IntelliJ IDEA.
Профессиональное программирование на Java. Наиболее полное руководство.
СПб.: БХВ-Петербург, 2005. 800~с.

\bibitem{fowler02}
M.~Fowler.
A Language Workbench in Action --- MPS.
2005.

\bibitem{portableSourceCode}
E.~Mamas, K.~Kontogiannis.
Towards portable source code representations using XML
// Proc. Working Conf. Reverse Engineering (WCRE), pp.~172--182, Nov.~2000.

\bibitem{plopAST}
J.~Jones.
Abstract Syntax Tree Implementation Idioms
// PLoP --- 2003.

\bibitem{myAutocompletion}
Гуров~В.С., Мазин~М.А., Шалыто~А.А.
Автоматическое завершение ввода условий в диаграммах состояний
//Информационно-управляющие системы, 2008. №~1 (32), c.~24--33.

\bibitem{fowler03}
M.~Fowler.
Refactoring: Improving the Design of Existing Code.
Addison-Wesley, 1999.

\bibitem{simonyi}
C.~Simonyi.
The Death of Computer Languages, the Birth of Intentional Programming
//The Future of Software, Univ. of Newcastle upon Tyne, England, Dept. of Computing Science, 1995.

\bibitem{myUMLSwitchEclipse}
Гуров~В.~С., Мазин~М.~А., Нарвский~А.~С., Шалыто~А.~А.
UML. SWITCH-технология. Eclipse
//Информационно-управляющие системы, 2004. №~6, c.~12--17.

\bibitem{gmf}
J.~Richley.
GMF: Beyond the Wizards
// ONJava --- 2007.

\bibitem{msdsl}
Microsoft Domain-Specific Language (DSL) Tools, May
2005 CTP Release for Visual Studio 2005 Beta 2.
http://lab.msdn.microsoft.com/teamsystem/workshop/dsltools/default.aspx

\bibitem{eckel}
Эккель~Б.
Философия Java.
СПб.: Питер, 2003. с.~976.

\bibitem{java5spec}
J.~Gosling, B.~Joy, G.~Steele, G.~Bracha.
\newblock {\em The Java Language Specification, Third Edition},
Addison Wesley, 2005.

\bibitem{semantics}
M.~Hennessy.
Semantics of Programming Languages.
Wiley, 1990.

\bibitem{cormen}
T.~H.~Cormen, C.~E.~Leiserson, R.~L.~Rivest.
\newblock {\em Introduction to Algorithms}.
\newblock {MIT} Press, McGraw-Hill Book Company, 1990.

\bibitem{meyer}
Мейер~Б.
Объектно-ориентированное конструирование программных систем.
М.: Русская Редакция, 2005. с.~1204.

\bibitem{nepeyvoda}
Непейвода~Н.~Н.
Стили и методы программирования. Курс лекций. Учебное пособие.
М.: ИнтУИТ, 2005.

\bibitem{shalyto01}
Шалыто~А.~А.
SWITCH-технология. Алгоритмизация и программирование задач логического управления.
СПб.: Наука, 1998. с.~628.

\bibitem{shalyto02}
Шалыто~А.~А., Туккель~Н.~И.
SWITCH-технология --- автоматный подход к созданию программного обеспечения "реактивных" систем
//Программирование. 2001. No~5, с.~45--62. http://is.ifmo.ru/ (раздел "<Статьи">).

\bibitem{lagunov}
Лагунов~И.~А.
Разработка текстового языка автоматного программирования и его реализация для инструментального средства UniMod на основе автоматного подхода.
2008.

\bibitem{shamgunov}
Шамгунов~Н.~Н., Корнеев~Г.~А., Шалыто~А.~А.
State Machine --- расширение языка Java для эффективной реализации автоматов
//Информационно-управляющие системы, 2005. №~1, с.~16--24.

\bibitem{smc}
SMC --- State Machine Compiler. http://smc.sourceforge.net/.

\bibitem{tsimbaluk}
Цымбалюк~Е.~А.
Текстовый язык автоматного программирования ТАВР.
2008.

\bibitem{scxml}
State Chart XML (SCXML): State Machine Notation for Control Abstraction.
W3C Working Draft 16 May 2008.
http://www.w3.org/TR/2008/WD-scxml-20080516/

\bibitem{ragel}
A.~Thurston.
Parsing Computer Languages with an Automaton Compiled from a Single Regular Expression.
In 11th International Conference on Implementation and Application of Automata (CIAA 2006), Lecture Notes in Computer Science, volume 4094, pp. 285--286, Taipei, Taiwan, August 2006.

\bibitem{gof}
E.~Gamma, R.~Helm, R.~Johnson, J.~Vlissides.
\newblock {\em Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software}.
\newblock Addison Wesley, Reading, Mass., 1995.

\bibitem{harel}
D.~Harel.
\newblock {\em Statecharts: A visual formalism for complex systems}.
\newblock {Science of Computer Programming}, 8:231--274, 1987.

\bibitem{knuth}
Кнут~Д.
Искусство программирования. Т.~1:~Основные алгоритмы.
М.: Вильямс, 2001. с.~712.

\bibitem{naumov}
Наумов~Л.~А., Шалыто~А.~А.
Искусство программирования лифта. Объектно-ориентированное программирование с явным выделением состояний //Информационно-управляющие системы. 2003. №~6, с.38--49;
Мир ПК --- Диск. 2004. №~2, с~18.
Статья размещена на сайте http://is.ifmo.ru.

\bibitem{uml}
Буч~Г., Рамбо~Г., Якобсон~И.
UML. Руководство пользователя.
М.: ДМК, 2000. --- 358 c.

\end{thebibliography}


\end{document}
